% @Difficulté 1
% @Mathalea uuid=c360e&id=2F10-3&n=2&d=10&s=1
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% Theme Fonctions
% SousTheme Fonctions affines
%@Titre Représenter graphiquement une fonction affine
\begin{exercice}[Source=MathALÉA,Trajet={1,2}]
Représenter graphiquement les fonctions affines suivantes  $f$ définies sur $\mathbb R$ par :
\begin{enumerate}
	\item $f(x)=-x-3$ 
	\item $f(x)=4x+1$ 
\end{enumerate}   
\end{exercice}






\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On sait que la représentation graphique d'une fonction affine est une droite.\\La droite a pour équation $y=-x-3$. \\
              L'ordonnée à l'origine est $-3$, on place donc le point $A$ de coordonnées $(0\,;\,-3)$.\\
             Le coefficient directeur est égal à $-1$. En se décalant d'une unité vers la droite à partir du point $A$, on descend de $1$ unité. \\
             On obtient alors le point $B$ de coordonnées $(1;-4)$. \\
             On trace la droite $(AB)$. 

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,x=1cm,y=1cm,scale=0.5]
\draw[gray,xstep=1,ystep=1, very thin] (-5,-5) grid (5,5);
\draw[->,color=black,thick] (-5,0.) -- (5,0.);
\foreach \x in {-4,-3,-2,-1,1,2,3,4}
\draw[shift={(\x,0)},color=black,thick] (0pt,1pt) -- (0pt,-1pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.,-5) -- (0.,5);
\foreach \y in {-4,-3,-2,-1,1,2,3,4}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (1pt,0pt) -- (-1pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
%\draw[color=black] (0pt,-8pt) node[left] {\footnotesize $0$};
\clip(-5,-5) rectangle (5,5);
\draw[line width=1.5pt,color=blue,smooth,samples=100,domain=-5:5] plot(\x,{-1*(\x)-3});

\draw[color ={{blue}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (-0.1875,-3+0.1875)--(0.1875,-3.1875);
\draw[color ={{blue}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (-0.1875,-3.1875)--(0.1875,-3+0.1875);
\draw [color={blue}] (0,-3) node[anchor =south west,scale=1, rotate = 0] {A};

\draw[color ={{blue}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (1-0.1875,-4-0.1875)--(1+0.1875,-4+0.1875);
\draw[color ={{blue}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (1-0.1875,-4+0.1875)--(1+0.1875,-4-0.1875);
\draw [color={blue}] (1,-4) node[anchor = south west,scale=1, rotate = 0] {B};

\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}

\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} On sait que la représentation graphique d'une fonction affine est une droite.\\La droite a pour équation $y=4x+1$. \\
              L'ordonnée à l'origine est $1$, on place donc le point $A$ de coordonnées $(0\,;\,1)$.\\
             Le coefficient directeur est égal à $4$. En se décalant d'une unité vers la droite à partir du point $A$, on monte de $4$ unités. \\
             On obtient alors le point $B$ de coordonnées $(1;5)$. \\
             On trace la droite $(AB)$.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,x=1cm,y=1cm,scale=0.5]
\draw[gray,xstep=1,ystep=1, very thin] (-5,-5) grid (5,6);
\draw[->,color=black,thick] (-5,0.) -- (5,0.);
\foreach \x in {-4,-3,-2,-1,1,2,3,4}
\draw[shift={(\x,0)},color=black,thick] (0pt,1pt) -- (0pt,-1pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.,-5) -- (0.,6);
\foreach \y in {-4,-3,-2,-1,1,2,3,4,5}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (1pt,0pt) -- (-1pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
%\draw[color=black] (0pt,-8pt) node[left] {\footnotesize $0$};
\clip(-5,-5) rectangle (5,6);
\draw[line width=1.5pt,color=blue,smooth,samples=100,domain=-5:5] plot(\x,{4*(\x)+1});

\draw[color ={{blue}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (0-0.1875,1-0.1875)--(0+0.1875,1+0.1875);
\draw[color ={{blue}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (0-0.1875,1+0.1875)--(0+0.1875,1-0.1875);
\draw [color={blue}] (0,1) node[anchor = north west,scale=1, rotate = 0] {A};

\draw[color ={{blue}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (1-0.1875,5-0.1875)--(1+0.1875,5+0.1875);
\draw[color ={{blue}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (1-0.1875,5+0.1875)--(1+0.1875,5-0.1875);
\draw [color={blue}] (1,5) node[anchor = north west,scale=1, rotate = 0] {B};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
La courbe représentative d'une fonction affine est une droite. En exploitant l'ordonnée à l'origine puis le coefficient directeur de chaque fonction, on peut obtenir deux points situés sur la droite ...
\end{Indice}

\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}La représentation graphique de la fonction affine est la droite d'équation $y=-x-3$. 

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,x=1cm,y=1cm,scale=0.5]
\draw[gray,xstep=1,ystep=1, very thin] (-5,-5) grid (5,5);
\draw[->,color=black,thick] (-5,0.) -- (5,0.);
\foreach \x in {-4,-3,-2,-1,1,2,3,4}
\draw[shift={(\x,0)},color=black,thick] (0pt,1pt) -- (0pt,-1pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.,-5) -- (0.,5);
\foreach \y in {-4,-3,-2,-1,1,2,3,4}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (1pt,0pt) -- (-1pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
%\draw[color=black] (0pt,-8pt) node[left] {\footnotesize $0$};
\clip(-5,-5) rectangle (5,5);
\draw[line width=1.5pt,color=blue,smooth,samples=100,domain=-5:5] plot(\x,{-1*(\x)-3});
\draw[color ={{blue}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (-0.1875,-3+0.1875)--(0.1875,-3.1875);
\draw[color ={{blue}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (-0.1875,-3.1875)--(0.1875,-3+0.1875);
\draw [color={blue}] (0,-3) node[anchor =south west,scale=1, rotate = 0] {A};

\draw[color ={{blue}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (1-0.1875,-4-0.1875)--(1+0.1875,-4+0.1875);
\draw[color ={{blue}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (1-0.1875,-4+0.1875)--(1+0.1875,-4-0.1875);
\draw [color={blue}] (1,-4) node[anchor = south west,scale=1, rotate = 0] {B};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}

\item \begin{minipage}[t]{\linewidth} La représentation graphique de la fonction affine est la droite d'équation $y=4x+1$.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex,x=1cm,y=1cm,scale=0.5]
\draw[gray,xstep=1,ystep=1, very thin] (-5,-5) grid (5,6);
\draw[->,color=black,thick] (-5,0.) -- (5,0.);
\foreach \x in {-4,-3,-2,-1,1,2,3,4}
\draw[shift={(\x,0)},color=black,thick] (0pt,1pt) -- (0pt,-1pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[->,color=black] (0.,-5) -- (0.,6);
\foreach \y in {-4,-3,-2,-1,1,2,3,4,5}
\draw[shift={(0,\y)},color=black] (1pt,0pt) -- (-1pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
%\draw[color=black] (0pt,-8pt) node[left] {\footnotesize $0$};
\clip(-5,-5) rectangle (5,6);
\draw[line width=1.5pt,color=blue,smooth,samples=100,domain=-5:5] plot(\x,{4*(\x)+1});

\draw[color ={{blue}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (0-0.1875,1-0.1875)--(0+0.1875,1+0.1875);
\draw[color ={{blue}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (0-0.1875,1+0.1875)--(0+0.1875,1-0.1875);
\draw [color={blue}] (0,1) node[anchor = north west,scale=1, rotate = 0] {A};

\draw[color ={{blue}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (1-0.1875,5-0.1875)--(1+0.1875,5+0.1875);
\draw[color ={{blue}},line width = 0.625,opacity = 0.8] (1-0.1875,5+0.1875)--(1+0.1875,5-0.1875);
\draw [color={blue}] (1,5) node[anchor = north west,scale=1, rotate = 0] {B};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Reponse}
